\chapter{Normale Endomorphismen}\label{ch:25}

\paragraph{Stichworte:} hermitesch adjungierter Homomorphismus, normal / unitär / orthogonal / selbstadjungiert / symmetrisch, Spalten einer unitären Matrix sind ONB, EVen zu versch. EWen eine normalen $f$ sind orthogonal

\section{Einführung}\label{sec:25.1}

Haben in~\ref{sec:24.11} für eine Matrix $A \in K^{m \times n}$ die adjungierte Matrix $A^* := A^{-T} \in K^{n \times m}$ definiert. Bekanntlich liefert jede Matrix $A$ über $f: x \mapsto Ax$ eine lineare Abb. $f \in \Hom(K^n, K^m)$. Insbesondere liefert die zu $A$ adjungierte Matrix $A^* \in K^{n \times m}$ über $f^*: y \mapsto A^* y$ eine lin. Abbildung $f^* \in \Hom(K^m, K^n)$.

\begin{remark}
    Schreibweise ``oben *'' hat nichts mit den Dualräumen aus~\ref{ch:15} zu tun. Zur Vermeidung von Missverständnissen wird manchmal $f^{ad}, A^{ad}$ statt $f^*, A^*$ geschrieben.
\end{remark}

Den Zusammenhang zwischen $f$ und $f^*$ untersuchen wir nun genauer.

Es seien mit $< \cdot, \cdot>_m$ und $<\cdot,\cdot>_n$ die Standart-S.P.e in $\mathbb{C}^m$ bzw. $\mathbb{C}^n$ bezeichnet. Dann gilt:

\[\text{Für: } x = \begin{pmatrix}
    \xi_1 \\ \vdots \\ \xi_n
\end{pmatrix}, y =\begin{pmatrix}
    \eta_1 \\ \vdots \\ \eta_m
\end{pmatrix}, A = (\alpha_{ij})_{m,n} \text{ ist}\]

\[<Ax, y>_m = \sum_{i=1}^m \left(\sum_{j=1}^n \alpha_{ij} \xi_j\right) \overline{\eta_i} = \sum_{j=1}^n\overline{\left(\sum_{i=1}^m \overline{\alpha_{ij}} \eta_i\right)} = <x, A^* y>_n.\]

Mit $f$ bzw. $f^*$ geschrieben heißt dies, dass $<f(x), y>_m = <x, f^*(y)>_n$ für alle $x \in \mathbb{C}^n$, $y \in \mathbb{C}^m$ gilt. Wir verallgemeinern dies wie folgt:

\section{Satz und Def.}\label{sec:25.2}

\begin{definition}{(hermitesch adjungierter Homomorphismus)}
    Seien $U, V$ zwei endlich dimensionale $K$-VRe, $K \in \{\mathbb{R}, \mathbb{C}\}$, mit Skalarprodukten $<\cdot,\cdot>_U$, $<\cdot,\cdot>_V$. Sei $f \in \Hom(U, V)$. Dann \emph{gibt es genau eine} lineare Abbildung $f^* \in \Hom(V, U)$, so dass für alle $u \in U$, $v \in V$ gilt:

    \[<f(u), v>_V = <u, f^*(v)>_U\]

    $f^*$ heißt der zu $f$ \emph{(hermitesch) adjungierte Homomorphismus} / \emph{(hermitesch) adjungierte lineare Abbildung}.
\end{definition}

\begin{proof}
    \emph{Existenz:} Seien $(u_1, \dots, u_n), (v_1, \dots, v_m)$ ONBen in $U$ bzw. $V$, für $j=1, \dots, n$ sei $f(u_j) = \sum\limits_{i=1}^m \eta_{ij} v_i$. Dann ist $A := (\eta_{ij}) \in K^{m \times n}$ die Matrixdarstellung von $f$.

    Wir bilden dazu $A^* := (\overline{\eta_{ji}}) \in K^{n \times m}$, die adjungierte Matrix und definieren $f^* \in \Hom(V, U)$ durch $f^*(v_i) := \sum\limits_{j=1}^n \overline{\eta_{ij}} u_j$, $i = 1, \dots, m$.

    Dann ist für beliebige Basiselemente $u_k, v_l$:
    aaa

    \bracetext{$\oast$}{
        \[ \left\langle f(u_k), v_l\right\rangle = \left\langle\sum_{i=1}^m \eta_{ik} v_i, v_l\right\rangle = \sum_{i=1}^m \eta_{ik} \overbrace{\left\langle v_i, v_l\right\rangle}^{= \delta_{i,l}} = \eta_{lk}, \text{ und}\]

        \[ \left\langle u_k, f^*(v_l) \right\rangle = \left\langle u_k, \sum_{j=1}^n \overline{\eta_{lj}} u_j \right\rangle = \sum_{j=1}^n \eta_{lj} \underbrace{\left\langle u_k, u_j \right\rangle}_{= \delta_{i,l}} = \eta_{lk}. \]
    }

    Damit ist für $u = \sum\limits_{k=1}^n \alpha_k u_k$, $v = \sum\limits_{l=1}^m \beta_l v_l$:

    \begin{align*}
        \left\langle f(u), v \right\rangle &= \left\langle \sum_{k=1}^n \alpha_k f(u_k), \sum_{l=1}^m \beta_l v_l \right\rangle = \sum_{k,l} \alpha_k \overline{\beta_l} \left\langle f(u_k), v_l \right\rangle\\
                                           &\overbrace{=}^\oast \sum_{k,l} \alpha_k \overline{\beta_l} \left\langle u_k, f^*(v_l) \right\rangle = \left\langle \sum_{k=1}^n \alpha_k u_k, \sum_{l=1}^m \beta_l f^*(v_l) \right\rangle = \left\langle u, f^*(v) \right\rangle.
    \end{align*}

    Also ist $f^* \in \Hom(V, U)$ eine lineare Abbildung mit der gewünschten Eigenschaft.

    \emph{Eindeutigkeit:} Gilt für $\widetilde{f} \in \Hom(V, U)$ ebenfalls $\left\langle f(u), v \right\rangle = \left\langle u, \widetilde{f}(v) \right\rangle$ für alle $u, v$, so ist für alle $u, v$:

    \[0 = \left\langle u, f^*(v) \right\langle - \left\langle u, \widetilde{f}(v) \right\rangle = \left\rangle u, f^*(v) - \widetilde{f}(v) \right\rangle.\]

    Sei $v \in V$ beliebig. Dann ist $u' := f^*(v) - \widetilde{f}(v) \in U$ also

    \[0 = \left\langle u', f^*(v) - \widetilde{f}(v) \right\rangle = \left\langle f^*(v) - \widetilde{f}(v), f^*(v) - \widetilde{f}(v) \right\rangle = {\left\| f^*(v) - \widetilde{f}(v) \right\|}^2.\]

    Somit ist $f^*(v) = \widetilde{f}(v)$, und da $v$ beliebig folgt $\widetilde{f} = f^*$.
\end{proof}

Der Beweis zeigt uns noch mehr:

\section{Satz}\label{sec:25.3}

\begin{theorem}
    Sind $U, V$ endl. dim. unitäre VRe, $f \in \Hom(U, V)$, $f^* \in \Hom(V, U)$ die adjungierte lineare Abbildung. Sind dann $B$ bzw. $C$ ONBen in $U$ bzw. $V$, so ist die Matrixdarstellung $A^*$ von $f^*$ bezüglich $C$, $B$ die adjungierte Matrix zur Matrixdarstellung $A$ von $f$ bezüglich $B$, $C$.

    \[\text{D.h. } A = \prescript{}{C}{[f]}_B \Leftrightarrow A^* = \prescript{}{B}{[f^*]}_C.\]

    Im Diagramm:

    \xymatrix{
        B \subseteq U \ar@<.5ex>[r]^f \ar[d]_{K_B} & V \supseteq C \ar@<.5ex>@{.>}[l]^{f^*} \ar[d]^{K_C}\\
        K^n \ar@<.5ex>[r]^A & K^m \ar@<.5ex>[l]^{A^*}
    }
\end{theorem}

\section{Normale Endomorphismen}\label{sec:25.4}

Betrachten im folgenden \emph{Endomorphismen} $f \in \End(V) = \Hom(V, V)$ eines unitären Raumes $V$, insbesondere deren EWe und EVen. Wir beschränken uns dabei auf sogenannte \emph{normale} Endomorphismen, die deshalb interessant sind, weil ihre Eigenwerttheorie relativ übersichtlich ist, und weil die meisten Endomorphismen, die in Anwendungen vorkommen (etwa Quantenmechanik) normal sind.

\section{Definition}\label{sec:25.5}

\begin{definition}
    Sei $V$ ein unitärer Raum, $f \in \End(V), f^* \in \End(V)$ sein adjungierter.

    Dann heißt $f$ \emph{normal} (bzw. normaler Endo), falls \emph{$f^* \circ f = f \circ f^*$} gilt.

    \begin{itemize}
        \item Ist sogar $f^* \circ f = f \circ f^* = \id_V$, d.h. \emph{$f^* = f^{-1}$}, so heißt $f$ \emph{unitär} (im Fall $K = \mathbb{R}$ auch \emph{orthogonal}).
        \item Ist sogar \emph{$f = f^*$}, so heißt $f$ \emph{selbstadjungiert} oder \emph{hermitesch} (im Fall $K = \mathbb{R}$) auch \emph{symmetrisch}).
    \end{itemize}
\end{definition}

\section{Satz}\label{sec:25.6}

\begin{theorem}
    Sei $V$ ein unitärer Raum, $f \in \End(V)$, $f^* \in \End(V)$ sein adjungierter, $n = \dim V$. Geht man mit einer ONB $B$ in $V$ zur Matrixdarstellung $A = \prescript{}{B}{[f]}_B$ über. So gilt:

    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item $f$ normal $\Leftrightarrow A^* A = A A^*$
        \item $f$ unitär $\Leftrightarrow A^* A = A A^* = I_n$, d.h. $A^* = A^-1$,
        \item $f$ selbstadjungiert $\Leftrightarrow A = A^*$.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
    Klar mit Satz~\ref{sec:25.4} anhand der Definition~\ref{sec:25.5}.
\end{proof}

\section{Definition}\label{sec:25.7}

\begin{definition}
    Eine Matrix $A$ wie in $(i)$, d.h. $A^*A = A A^*$, heißt \emph{normal},

    Eine Matrix $A$ wie in $(ii)$, d.h. $A^* = A^{-1}$, heißt \emph{unitär},

    Eine Matrix $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$ wie in $(ii)$, d.h. $A^T = A^{-1}$, heißt \emph{orthogonal}.

    Eine Matrix $A$ wie in $(iii)$, d.h. $A^* = A$, heißt \emph{selbstadjungiert},

    Eine Matrix $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$ wie in $(iv)$, d.h. $A^T = A$, heißt \emph{symmetrisch}.
\end{definition}

\section{Zu orthonalen / unitären Matrizen}\label{sec:25.8}

\begin{theorem}
    Sei $A \in K^{n \times n}$ eine Matrix, deren Spalten ein ONB des $K^n$ bzgl. dem Standard-Skalarproukt bilden. Diese ist unitär (bzw. im Fall $K=\mathbb{R}$ orthogonal) und $\abs{\det A} = 1$, d.h. für $K = \mathbb{R}$ ist $\det A \in \{1, -1\}$, für $K = \mathbb{C}$ ist $\det A \in \{z \in \mathbb{C}; \abs{z} = 1\}$. Umgekehrt bilden die Spalten einer unitären Matrix eine ONB des $K^n$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    $A$ ist invertierbar, da die Spalten eine Basis bilden. Seien $a_1, \dots, a_n$ diese Spalten.

    Haben wegen Fomel \emph{vor $\oast$ in \ref{sec:24.12}}: $A^* \cdot A = \left(\left\langle a_i, a_j\right\rangle\right)_{i,j} = \left(\delta_{ij}\right)_{i,j} = I_n$, also ist $A^* = A^{-1}$, d.h. $A$ ist unitär.

    Weiter ist

    \begin{align*}
        1 &= \det I_n = \det(A^* A) = \det(A^*) \cdot \det A\\
          &= \overline{\det A^T} \cdot \det A = \abs{\det A}^2 \text{, also } \abs{\det A} = 1.
    \end{align*}

    Ist umgekehrt $A$ unitär, sind die Spalten orthogonal:

    \[\left(\left\langle a_i, a_j \right\rangle\right)_{i,j} = A^* A = I_n = {(\delta_{ij})}_{i, j}.\]
\end{proof}

\begin{remark}
    ist $\abs{\det A} = 1$, muss $A$ nicht unitär sein, z.B. $A = \left(\begin{smallmatrix}
    2 & 3 \\ 3 & 5
    \end{smallmatrix}\right)$.
\end{remark}

Unser Ziel ist jetzt, das folgende Hauptergebnis zu beweisen;

\section{Zu normalen Endos über $K = \mathbb{C}$}\label{sec:25.9}

\begin{theorem}
    Sei $V$ ein \emph{komplexer} unitärer Raum (d.h. $K = \mathbb{C}$), $n = \dim V$, $f \in \End(V)$. Dann gilt:

    \[f \text{ normal} \Leftrightarrow V \text{ besitzt eine \emph{ONB aus Eigenvektoren} von } f.\]
\end{theorem}

\begin{proof}
    \emph{``$\Leftarrow$'':}

    \begin{enumerate}
        \item \emph{Beh.:} Ist $(x_1, \dots, x_n)$ eine ONB aus EVen zu $f$, also $f(x_i) = \lambda_i x_i$ für $i = 1, \dots, n$, so sind diese $x_i$ auch EVen zu $f^*$, und zwar zu den kojugiert komplexen EWen: $f^*(x_i) = \overline{\lambda_i} x_i$ für $i = 1, \dots, n$.

            \begin{align*}
                \forall i, j: \left\langle x_j, f^*(x_i) - \lambda_i x_i \right\rangle &= \left\langle f(x_j), x_i \right\rangle - \lambda_i \left\langle x_j, x_i \right\rangle\\
                                                                                       &= \lambda_j \left\langle x_j, x_i \right\rangle - \lambda_i \left\langle x_j, x_i \right\rangle\\
                                                                                       &= (\lambda_j - \lambda_i) \left\langle x_j, x_i \right\rangle = 0,
            \end{align*}

            denn für $i = j$ ist $\lambda_i - \lambda_j = 0$, für $i \neq j$ ist $\left\langle x_j, x_i \right\rangle = 0$ wegen Orthogonalität.

            Da die $(x_i)$ eine Basis bilden, ist somit $f^*(x_i) - \overline{\lambda_i} x_i = o$, also $f^*(x_i) = \overline{\lambda_i} x_i$.

        \item \emph{$f$ normal:}

            \begin{align*}
                \text{Denn } &f^* \circ f(x_i) = f^*(\lambda_i x_i) = \lambda_i f^*(x_i) = \lambda_i \overline{\lambda_i} x_i = \abs{\lambda_i}^2 x_i\\
                \text{und } &f \circ f^*(x_i) = f(\overline{\lambda_i} x_i) = \overline{\lambda_i} f(x_i) = \overline{\lambda_i} \lambda_i x_i = \abs{\lambda_i}^2 x_i,
            \end{align*}

            und da die $(x_i)$ eine Basis bilden, ist $f^* \circ f = f \circ f^*$.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\section{Bemerkung}\label{sec:25.10}

\begin{remark}
    Der Beweis zeigt darüberhinaus, dass die $x_i$ auch EVen von $f^* \circ f (= f \circ f^*)$ sind zu den EWen $\abs{\lambda_i}^2$, die also sämtlich reell und $\geq 0$ sind.
\end{remark}

Zum Beweis von ``$\Rightarrow$'' benötigen wir noch folgendes Zwischenresultat.

\section{Satz}\label{sec:25.11}

\begin{theorem}
    Sei $f \in \End(V)$ normal, $\lambda \in \mathbb{C}$. Dann gelten:

    \begin{enumerate}
        \item $\ker f = \ker f^*$
        \item ${(f - \lambda \id_V)}^* = f^* - \overline{\lambda} \id_V$, und $f - \lambda \id_V$ ist normal,
        \item Es ist $f(x) = \lambda x \Leftrightarrow f^*(x) = \overline{\lambda} x$,
        \item EVen zu verschiedenen EWen von $f$ sind orthogonal.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item \begin{align*}
                \left\langle f(x), f(x) \right\rangle &\underbrace{=}_{\ref{sec:25.2}} \left\langle x, f^* \circ f(x) \right\rangle\\
                                                      &= \left\langle x, f \circ f^*(x) \right\rangle\\
                                                      &\underbrace{=}_{\ref{sec:25.2}} \left\langle f^*(x), f^*(x) \right\rangle,
            \end{align*}
            somit ist $f(x) = o \Leftrightarrow f^*(x) = o$.
        \item Für alle $x, y \in V$ ist

            \begin{align*}
                \left\langle (f - \lambda \cdot \id_V) (x), y \right\rangle &= \left\langle f(x), y \right\rangle - \lambda \left\langle x, y \right\rangle\\
                                                                            &\underbrace{=}_{\ref{sec:25.2}} \left\langle x, f^*(y) \right\rangle - \left\langle x, \overline{\lambda} y \right\rangle = \left\langle x, (f^* - \overline{\lambda} \id_V)(y) \right\rangle.
            \end{align*}

            \begin{align*}
                \text{Weiter: }\quad &(f - \lambda \id_V) \circ (f - \lambda \id_V)^* = f \circ (f - \lambda \id_V)^* - \lambda \cdot (f - \lambda \id_V)^*\\
                = &f \circ (f^* - \overline{\lambda} \id_V) - \lambda \cdot (f^* - \overline{\lambda} \id_V)\\
                = &f^* \circ f - \overline{\lambda} f - \lambda f^* + \lambda \overline{\lambda} \id_V\\
                = &(f - \lambda \id_V)^* \circ (f - \lambda \id_V).
            \end{align*}

        \item folgt aus (1) und (2),
        \item Seien $\lambda \neq \lambda'$ EWe von $f$ zu EVen $x, x'$.

            Dann: $\lambda \left\langle x, x' \right\rangle = \left\langle \lambda x, x' \right\rangle = \left\langle f(x), x' \right\rangle = \left\langle x, f^*(x') \right\rangle = \left\langle x, \overline{\lambda'} x' \right\rangle = \lambda' \left\langle x, x' \right\rangle$, d.h. $(\lambda - \lambda') \cdot \left\langle x, x' \right\rangle = 0$.

            Da $\lambda \neq \lambda'$ muss $\left\langle x, x' \right\rangle = 0$ sein.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\section{Beweis von~\ref{sec:25.9} ``$\Rightarrow$''}\label{sec:25.12}

\begin{proof}
    $f \in \End(V)$, $\dim V = n$, mit $K = \mathbb{C}$, besitzt mindestens einen EW $\lambda$ nach~\ref{sec:20.27}. Dann: $x \neq 0$ ist ein EV zu $\lambda \Leftrightarrow x \in \ker(f - \lambda \id_V)$. Es sei $E(f;\lambda) := \ker(f - \lambda \id_V)$ der Eigenraum von $f$ zu $\lambda$.

    Dies ist ein endlich dimensionaler UVR von $V$, der somit eine ONB besitzt.

    Betrachten wir nun sämtliche (höchstens $\dim V = n$ viele) Eigenräume zu den verschiedenen EWen von $f$ und wählen für jeden eine ONB.

    $\to$ Zusammengenommen ergeben diese ein ONS $(x_1, \dots, x_m)$ in $V$.

    Denn laut Konstruktion sind die $x_i$ sämtlich normiert. Gehören zwei zu demselben EW, sind sie laut Konstruktion orthogonal, gehören sie zu verschiedenen EWen, folgt dies aus Satz~\ref{sec:25.11}.(4).

    Wir setzen $U := L(x_1, \dots, x_m)$, und es genügt z.z.: \emph{$U = V$}, womit dann eine ONB aus EVen gefunden ist. Klar: $U \subset V$.

    \emph{Zeigen zunächst:} $u \in U \Rightarrow f(u) \in U, f^*(u) \in U$.

    Denn für $u \in U$ ist $u = \sum\limits_{i=1}^m \alpha_i x_i$, und da die $x_i$ EVen zu EWen $\lambda_i$ sind,

    \[\text{gilt } f(u) = \sum_{i=1}^m \alpha_i f(x_i) = \sum_{i=1}^m \alpha_i \lambda_i x_i \in L(x_1, \dots, x_m) = U\]
    
    \[\text{und } f^*(u) = \sum_{i=1}^m \alpha_i f^*(x_i) = \sum \alpha_i \overline{\lambda_i} x_i \in L(x_1, \dots, x_m) = U.\]

    \emph{Ann.:} $U \subsetneqq V$, dann bilden wir das orthogonale Komplement $U^\perp$, sodass $V = U \oplus U^\perp$. Dann hat jedes $v \in V$ eine eindeutige Darstellung als $v = u + w$ mit $u \in U$, $w \in U^\perp$, wobei stets $\left\langle u, w \right\rangle = 0$ ist.

    Damit folgt: Für $w \in U^\perp$ ist auch $f(w) \in U^\perp$

    Denn für jedes $u \in U$ gilt $\left\langle u, f(w) \right\rangle = \left\langle f^(u), w \right\rangle = 0$, da $f^*(u) \in U$, $w \in U^\perp$. Somit ist $f(w) \perp u$ für alle $u \in U$, d.h. $f(w) \in U^\perp$.

    Somit ist $f: U^\perp \to U^\perp$, d.h. $f_{/ U^\perp} \in \End(U^\perp)$.

    Nun ist $\End(U^\perp) \neq o$ ein komplexer VR, somit hat $f_{/ U^\perp}$ einen EW $\lambda_0$ mit einem EV $x_0 \in U^\perp$, d.h. $f_{/ U^\perp} (x_0) = \lambda_0 x_0$.

    Dann ist aber auch $\lambda_0$ ein EW von $f$ und $x_0$ EV von $f$. Nach Konstruktion von $U$ ist somit $x_0 \in U$. Also ist $x_0 \in U^\perp \cap U = \{o\}$, d.h.$x_0 = o$, was unmöglich ist, da $x_o$ ein EV ist, $\lightning$.
\end{proof}

\section{Beispiel}\label{sec:25.13}

\begin{example}
    $W = C([0, 2\pi])$, betrachten $V \subseteq W$, wo alle $f$ beliebig oft diff'bar und deren Ableitungen alle $f^{(n)}(0) = f^{(n)}(2\pi)$, $n = 0,1,2,\dots$ erfüllen.

    z.B. sind $\sin k x, \cos k x \in V$ für jedes $k \in \mathbb{Z}$.

    Haben in $V$ das Skalarproukt $\left\langle f, g \right\rangle := \int\limits_0^{2\pi} f(t) \overline{g(t)} dt$.

    Betrachte den Ableitungsendomorphismus

    \[\widetilde{D} : f(t) \mapsto \frac{df}{dt} (t) = f'(t).\]

    Dieser Endo \emph{$\widetilde{D}$ ist normal}: Durch partielle Integration folgt

    \begin{align*}
        \left\langle \widetilde{D} f, g \right\rangle &= \int_0^{2\pi} f'(t) g(t) dt = f(2 \pi) \overline{g(2\pi)} - f(0) \overline{g(0)} - \int_0^{2\pi} f(t) g'(t) dt\\
                                                      &= - \left\langle f, \widetilde{D}g \right\rangle = \left\langle f, - \widetilde{D}g \right\rangle,
    \end{align*}

    also ist $\widetilde{D}^* = -\widetilde{D}$ und somit $\widetilde{D}\widetilde{D}^* = -\widetilde{D}\widetilde{D} = \widetilde{D}^*\widetilde{D}$ ($\widetilde{D}$ ist \emph{antiselbstadjungiert}.).

    Der Endo $D := i \widetilde{D}, f \mapsto i f'$ \emph{ist hingegen selbstadjungiert}:

    Jedes $k \in \mathbb{Z}$ ist ein EW mit EV $f_k(t) = e^{ikt}$
\end{example}
